\documentclass[11pt]{extarticle}
\usepackage{manualdoprofessor}
\usepackage{fichatecnica}
\usepackage{lipsum,media9}
\usepackage[justification=raggedright]{caption}
\usepackage[one]{bncc}
\usepackage[lunna]{../edlab}
\usepackage{marginnote}

\newcommand{\AutorLivro}{Fê}
\newcommand{\TituloLivro}{A pinta curiosa}
\newcommand{\Tema}{Mundo natural; meio ambiente; plantas; Biologia e Ciências}
\newcommand{\Genero}{Narrativos: fábulas originais; da literatura universal e da tradição popular; etc}
%\newcommand{\imagemCapa}{./images/PNLD0001-01.png}
\newcommand{\issnppub}{978-65-55191-13-4}
\newcommand{\issnepub}{978-65-55191-14-1}
% \newcommand{\fichacatalografica}{PNLD0001-00.png}
\newcommand{\colaborador}{{Paulo Pompermaier e Renier Silva}}

\begin{document}

\title{\TituloLivro}
\author{\AutorLivro}
\def\authornotes{\colaborador}

\date{}
\maketitle

%\begin{abstract}\addcontentsline{toc}{section}{Carta ao professor}
%\pagebreak

\tableofcontents



\section{Sobre o livro}

%27 caracteres
\paragraph{O livro} 
``A pinta curiosa'' conta a história de uma pinta preta que pula das costas de 
uma joaninha vermelha e passeia pelo meio da natureza conhecendo outros
seres vivos com suas próprias pintas diferentes dela. 

%822 caracteres
\paragraph{Descrição} 
Ainda que possua uma parte escrita, a narrativa neste livro é composta
verbal e visualmente. Muitos elementos apresentados o são por meio das
ilustrações. Por exemplo, os bichos da natureza que possuem pintas 
não têm seus nomes descritos mas são representados por meio das imagens.
O percurso da pinta se dá por meio de pulos, que lhe possibilitam sair de 
um lugar e ir a outro, sempre em busca de conhecer algo novo. No
momento de perigo, é também através do pulo que ela se salva, pulando de volta 
para sua origem, as costas da joaninha. 
A narrativa apresenta um movimento circular: começa na saída de casa,
a descoberta de outros seres, uns mais parecidos e outros mais diferentes de si, 
a superação de um desafio, e o retorno após a aventura. Numa pequena extensão,
é uma ótima forma de introduzir os pequenos leitores no mundo das histórias
que eles encontrarão com o passar do tempo na literatura.

%411 caracteres
\paragraph{Competências} 
São muitas as competências que este livro trabalha com as crianças
da \textbf{Creche \textsc{i}}. A começar pela estrutura narrativa verbal e não verbal
que apresenta o livro. A capacidade de ouvir uma história sendo narrada é essencial no 
desenvolvimento humano, e é prescritivo para o seguinte passo de narrar as próprias
histórias bem como aquelas que ouviu. Esta introdução ao mundo narrativo não se dá
somente por meio das palavras, mas também pelas imagens, que são outra forma de 
representar o mundo. Igualmente, as crianças aprendem a ler as imagens e, então, 
contar histórias a partir de imagens criadas por elas mesmas. 
Além a competência que diz respeito à capacidade narrativa, há também aquela
referente ao conhecimento científico da natureza. Os pequenos leitores serão 
apresentados a bichos e plantas da fauna e flora nacionais que talvez jamais tenham visto,
com o acrécimo de identificar elementos comuns aos primeiros: a presença de pintas, 
manchas, que em cada um se expõe de uma forma. O livro é um convite, então, para
a descoberta da diversidade da vida no planeta Terra. 

%862 caracteres
\paragraph{Aprofundamento} 
Este material tem a 
intenção de contribuir para que você consiga desenvolver um trabalho aprofundado 
com esta obra na sala de aula. Você encontrará informações sobre o autor, sobre 
o gênero e sobre os temas trabalhados ao longo do livro. Apresentaremos também 
algumas propostas de trabalho para a sala de aula que você poderá explorar livremente, 
da forma que considerar mais apropriada para os seus estudantes. Para a prática 
da Literacia Familiar, oferecemos um guia que pode ajudar nas orientações aos 
responsáveis pela criança, para incentivar o gosto pela leitura e contribuir para 
que os estudantes desenvolvam em casa habilidades que serão importantes no momento 
da alfabetização. Por fim, você encontrará sugestões de livros, artigos e sites 
selecionados para enriquecer a sua experiência de leitura e, 
consequentemente, a de seus estudantes.



\section{Sobre o autor}

%532 caracteres
\paragraph{O autor} 
Fê é ilustrador e escritor de livros infantis com uma extensa lista de produções neste universo. 


%313 caracteres
\paragraph{Publicações} 
Tem vários livros ilustrados em editoras de Literatura
Infantil como, Brinque-Book, Global, \textsc{ftd}, Atual, Paulinas,
Larousse Junior, \textsc{dcl}, Moderna, Iluminuras, Papagaio.
Em outubro de 2011, lançou seu primeiro livro autoral, \textit{O Reizinho que só falava
sim} - Editora Papagaio.
Tem 5 livros infantis autorais editados pela Editora Paulinas pela Coleção
\textsc{criantiva}, (``No Mundo do Faz de Conta'', ``Brinconto'', ``Ki-Som-Será?'', ``O
Reizinho Comilão'' e ``Cabe…''.)
Pela editora Iluminuras,```A pinta fujona'' (2014),``A menina que engoliu o
mundo'' (2017) e ``A pinta curiosa'' (2020).
Pela editora Palavras Educação, ``\textsc{ooobbaaaa}!'' (2020).
Livro ilustrado ``Quantas rodas tem uma bicicleta?'' em co-autoria com o escritor
Eliandro Rocha pela Editora Casa do Lobo. (2021)
Em breve para 2021, estão previstos lançamentos de seus novos livros ilustrados ``Quem foi?''
pela Editora Positivo e ``Meu Canto e o seu Encanto'', pela editora \textsc{sei}.

%358 caracteres
\paragraph{Currículo} 
Fê estudou Arquitetura e Comunicação Visual e também tem pós-graduação em 
Tecnologia Gráfica pela \textsc{fau-usp} em 1988.
Atualmente ilustra para a coluna diária do José Simão do
caderno Ilustrada do Jornal Folha de S.Paulo. 
Recebeu o prêmio Açorianos de Ilustração de Literatura Infantil em 2006 pela 
Secretaria de Cultura de Porto Alegre.

\section{Sobre o gênero}

%55 caracteres
\paragraph{O gênero} O gênero deste livro é \textit{narrativa}. 

%596 caracteres
\paragraph{Descrição} 
O gênero narrativo possui uma variedade de tipos e, cada um, suas estruturas específicas.
A característica comum entre todos é que sempre há uma história a ser contada, com linearidade,
ou seja, começo, meio e fim, e personagens. 
Dentre os tipos de narrativas mais comuns na literatura infantil, estão: mito, lenda, 
fábula e apólogo. Este último, semelhante à fábula, possui personagens não humanos, 
dramatização de fala, e uma moral, implícita ou explícita, mas difere na natureza destas 
personagens: se no caso da fábula se trata de animais, no caso do apólogo as personagens 
são objetos inanimados. No caso deste livro, a pinta de uma joaninha, que é mais um 
símbolo do que um objeto. Quase qualquer coisa pode ser uma personagem de uma narrativa 
infantil, já que a capacidade reflexiva das crianças nesta idade ainda está em um nível primário. 


%603 caracteres
\paragraph{Interação} 
As narrativas são uma forma de inserir os sujeitos no mundo. 
São elas que apresentam boa parte dos valores culturais da sociedade 
onde se vive. Mas não é só passivo o papel das crianças nesta experiência. 
As interações entre dois ou mais personagens onde se verifica
uma ação de linguagem organiza e impulsiona experiências compartilhadas,
importantes para o desenvolvimento psíquico do sujeito nos primeiros anos de vida.
Neste sentido, as narrativas são uma ótima ferramenta para
apresentar o mundo e capacitar as crianças para viver nele, mas como se
trata de um trabalho com a linguagem, sempre dando espaço à individualidade, 
seja na compreensão das histórias, na identificação com as personagens, ou 
no ato de narrar. 

%862 caracteres
\paragraph{Competências} 
A narrativa da ``pinta curiosa'' trabalha diferentes competências
nos pequenos leitores. Desde o fundo moral que privilegia a 
autonomia de fazer as próprias escolhas, o que se mostra uma
valiosa ferramenta para fugir de enrascadas, como a cobra que tenta 
lhe abocanhar, até o conhecimento da fauna e da flora brasileiras
através das ilustrações que acompanham o texto. O conjunto dos
elementos verbais e visuais desta narrativa proporcionam, então,
aos leitores uma abertura ao mundo e um convite para integrá-lo 
conforme a personagem, por meio de pulos de uma consciência guiada
pela curiosidade. No que se refere às etapas de desenvolvimento
infantil, a transformação do medo em curiosidade, e a descoberta 
de ferramentas para superar os perigos são de central importância 
e estão presentes aqui neste livro. 

\section{Temas}


\subsection{Mundo natural; meio ambiente; plantas; Biologia e Ciências}

%136 caracteres
\paragraph{Abordagem} 
A personagem principal da história, os cenários e os demais elementos fazem
todos parte do mundo natural. 

%206 caracteres
\paragraph{Descrição} 
A história parte da perspectiva de uma pinta nas costas
de uma joaninha, um elemento inanimado, que ganha vida e
descobre outros tipos de pintas em diferentes seres vivos
da floresta. 

%275 caracteres
\paragraph{Competências} 
Este tema relaciona-se, principalmente, aos 
campos de experiência ``O eu, o outro e nós'' e ``Traços, sons, cores e formas'',
ambos descritos pela \textsc{bncc}, que exploram, respectivamente, a formação da identidade da criança, 
e a percepção do ambiente por meio de diferentes formas, recursos e linguagens.

\section{Modelagem de aula}
A seguir você encontrará a descrição de uma aula modelo como exemplo 
prático de exploração do livro com estudantes. Esta seção apresentará 
orientações sobre como organizar a sala de aula para receber os 
estudantes, exercitar a interação verbal e prepará-los para o 
momento da leitura.

Em seguida, você encontrará a \textbf{Leitura dialogada}, um 
tópico destinado a te orientar para o momento específico da 
leitura com os estudantes. Por fim, no tópico 
\textbf{Propostas de atividades}, você encontrará ideias 
de práticas que pode explorar com as crianças em sala de 
aula após a leitura. 

Essas atividades podem ser trabalhadas de acordo com a 
disponibilidade do seu cronograma e fique à vontade para adaptá-las 
da forma que achar melhor para os seus estudantes. Cada turma é única 
e o seu conhecimento prático das características de cada aluno será 
essencial para definir a melhor forma de aplicar essas ideias. 

O objetivo deste manual é oferecer algumas ideias 
e inspirações para um trabalho que pode ser desenvolvido tanto 
a curto, quanto a médio e longo prazo. Sinta-se a vontade para 
personalizar a aula e torna-la sua, aplicando seus conhecimentos, sua 
personalidade e aproveite para fortalecer 
seu vínculo com a turma.


\subsection{Antes de ler}

\BNCC{EI01EO06} 
\BNCC{EI01EF03} 
\BNCC{EI01EF04} 
\BNCC{EI01EF06} 
\BNCC{EI01EF07} 
\BNCC{EI01EF08} 
\BNCC{EI01EF09}

%Alterar o nível escolar nesse parágrafo.
Como este trabalho será realizado com crianças da \textbf{Creche \textsc{i}}, 
que ainda não têm muita intimidade com o livro enquanto objeto, você terá o 
papel de mediar este contato. 

Nosso objetivo é que os próprios estudantes possam manusear 
e explorar o livro de forma autônoma, mas, para que isto aconteça, você 
pode ajudar a tornar o caminho mais convidativo com atividades que tenham 
intencionalidade educativa. 

A \textsc{bncc} define intencionalidade educativa como ``organização 
e proposição, pelo educador, de experiências que permitam às crianças 
conhecer a si e ao outro e de conhecer e compreender as relações com a 
natureza, com a cultura e com a produção científica, que se traduzem nas 
práticas de cuidados pessoais (alimentar-se, vestir-se, higienizar-se), 
nas brincadeiras, nas experimentações com materiais 
variados, na aproximação com a literatura e no encontro com as 
pessoas''.\footnote{\textsc{bncc}, página 39}

É importante manter essa intencionalidade em mente não apenas na condução 
das atividades propostas neste manual, mas também para aproveitar as 
oportunidades espontâneas de construir conhecimentos que podem surgir durante 
a interação direta com os estudantes.

\begin{enumerate}
%836 caracteres
\item \textbf{O ambiente}\quad Antes de iniciar o trabalho com o livro, é importante que você 
prepare o ambiente para receber a turma. Como o trabalho com o livro terá 
três momentos (antes, durante e depois da leitura), seria interessante que você 
criasse um ambiente para cada etapa. Nas \textbf{Sugestões de referências complementares} 
você encontrará um artigo que discorre sobre a importância da organização da sala 
de aula para a educação infantil, que pode ser um bom guia para a criação desses 
ambientes. Para o momento antes da leitura, você pode decorar a sala com imagens 
impressas de animais que contenham pintas ou manchas, como cobras, onças-pintadas,
joaninhas, vacas, dálmatas... Além de imagens, se possível, disponha máscaras
e fantoches destes bichos pela sala. Deixe-os todos visíveis ou procure
esconder alguns em lugares estratégicos para instigar a busca com as crianças.


%413 caracteres
\item \textbf{Primeira opção}\quad 
Utilize os primeiros 
momentos da aula para passear por essa área, chamando atenção para cada um 
dos bichos e suas características. Convide os pequenos para brincar com 
as máscaras e os fantoches, e vista você também uma delas. Imite o som do
animal em questão e peça que eles façam o mesmo. Incentive-os quando
emitirem algum som, elogiando e pedindo que repetão mais alto para que 
os demais colegas ouçam.

%632 caracteres
\item \textbf{Segunda opção}\quad 
Outra opção para colocar 
as crianças em contato com os animais que serão tema do livro é selecionar 
uma das músicas indicadas nas Sugestões de referências complementares para 
apresentar para as crianças. Toque a canção mais de uma vez e incentive que 
tentem cantar algum trecho juntos. Ouvir a canção pode ser uma boa forma de 
puxar assunto com os estudantes para a prática da interação verbal. Nas próximas 
páginas você encontrará orientações que te ajudarão a desenvolver essa prática e, 
na seção Sugestões de referências complementares, você encontrará indicações 
de links que podem enriquecer seu repertório sobre o tema.
\end{enumerate}


\subsubsection{A interação verbal} 
Criar situações em que as crianças precisam dialogar diretamente com 
você é uma das práticas mais importantes de Literacia, pois elas estimulam 
o desenvolvimento linguístico, ampliam o vocabulário e reforçam a 
capacidade dos estudantes de compreenderem o que ouvem e se expressarem 
pela fala. O diálogo livre com a criança também reforça sua autoestima, pois 
a faz se sentir ouvida e valorizada pelo adulto, ao vê-lo prestar atenção 
no que ela tem a dizer. Portanto, sempre que possível, reserve um tempo na 
aula apenas para a interação verbal. 

Como esse tipo de interação é espontânea e intimamente atrelada ao 
desenvolvimento de cada estudante, nossas orientações não serão específicas. 
A ideia é que você adapte este momento de acordo com as respostas e os 
repertórios das crianças. É um momento de estreitamento de vínculos e, portanto, 
fique a vontade para ser espontânea e para explorar os tópicos que achar 
mais interessantes para a sua turma.

Inicie as conversas com naturalidade, seguindo os objetos de atenção dos bebês. 
Você pode partir de objetos que estejam olhando ou sons que estão balbuciando 
para iniciar um assunto e incentivar que tentem se expressar. Ainda que nem 
todos os sons coincidam com palavras que conhecemos, continue interagindo, 
pois a intenção aqui é que o bebê perceba que outras pessoas estão respondendo 
à sua tentativa de comunicação. 

Fique atento a todas as formas de expressão: os gestos, as falas, as 
expressões faciais, para onde olham\ldots{} tudo pode ser explorado durante a conversa. 
Demonstre curiosidade sobre eles, seja um ouvinte entusiasmado e incentive que eles 
conversem entre si. Faça perguntas e construa a resposta junto com as crianças, 
a partir dos sons que eles emitem ou de informações que você saiba. 

A seguir, algumas dicas que podem contribuir para que a interação verbal 
seja produtiva em sua sala de aula: 

\begin{enumerate}
\item Sente-se no chão e brinque com eles, estabelecendo 
contato visual. Embora não consigam falar, vocalizações, 
gestos e expressões faciais podem ser boas formas de comunicar.

\item Não se esqueça que a conversa é uma troca e, portanto, 
evite ficar falando sozinho ou desvalorizar as respostas dos 
bebês porque não são palavras completamente articuladas. 
Nunca descarte uma tentativa de comunicação. 

\item Evite utilizar falas negativas que desencorajam o diálogo, 
como ``não pode!'', ``tire a mão'', ``não faça''. Se precisar que a turma 
corrija algum comportamento, explique claramente a razão e 
oriente com calma. Incentive positivamente as crianças e 
destaque o motivo de seus elogios. 

\item Aproveite alguns momentos durante a conversa para chamar 
a atenção das crianças para os sons das palavras e das letras que você 
acabou de usar ou que eles pronunciaram.  

\item Fale sempre com os bebês, pois, apesar de não conseguirem 
falar muito, são capazes de compreender muito.

\item Você pode utilizar a fala materna\footnote{Fala meiga, frequentemente 
utilizada com bebês e crianças pequenas, que alonga as 
vogais das palavras.}, mas não distorça 
a pronúncia correta das palavras e evite diminutivos. Interprete 
os gestos do bebê nomeando seus desejos verbalmente. Se você escutar 
alguma sílaba ou palavra, repita de volta completando e estimule 
positivamente as tentativas de fala. 

\item Explore possibilidades de interação como apontar e 
nomear objetos, pessoas e animais, imitar o bebê ou pedir que 
ele o imite, fazer caretas, jogar beijos, reproduzir sons de 
animais para que repitam, ensinar os nomes de partes do corpo, 
entre outras atitudes que estimulem a comunicação com a criança. 

\item Muitas dessas dicas poderão ser aproveitadas pela 
família durante a prática da Literacia Familiar. Portanto, 
se achar necessário, compartilhe algumas destas orientações 
com as famílias dos estudantes.
\end{enumerate}


\subsection{A leitura dialogada}
Este é o momento em que será realizada a leitura propriamente dita. 
Se possível, crie um \textit{cantinho da leitura} em sua sala de aula. Um 
ambiente confortável, de preferência em que todos se sentem no chão ou 
em pufes para que consigam enxergar as ilustrações do livro que está 
sendo lido e interagir com facilidade. Se houver possibilidade, mantenha 
sempre os livros da turma em uma altura da estante que permita fácil 
acesso para os estudantes ou guarde os livros em uma caixa que as crianças 
possam mexer com autonomia. É importante que elas tenham autonomia para 
acessar os livros e se sintam à vontade para pegá-los sempre que quiserem. 

Outra possibilidade de ambiente para esta leitura, se a escola permitir, 
é efetuar essa leitura ao ar livre, embaixo de uma árvore, onde as crianças 
possam ouvir os sons dos pássaros e sentir o cheiro da grama. Sair da sala 
de aula pode oferecer um ótimo leque de experiências aos seus estudantes e 
reforçar a conexão entre a natureza do livro e a realidade.  

Reserve uma boa parte da aula para o momento da leitura com os estudantes, 
pois é importante que esse momento aconteça sem pressa. O objetivo da 
leitura dialogada é que seja uma leitura em bate-papo. A criança deve 
assumir um papel ativo na leitura, mesmo que ainda não seja capaz de 
ler sozinha. Além de promover o gosto pela leitura, esta prática estimula 
o desenvolvimento da linguagem, enriquece o vocabulário e 
aumenta o conhecimento de mundo.

%Especificar o livro.
No caso de ``A pinta curiosa'' o diálogo durante a leitura é 
muito importante, considerando as mudanças de cenário e paisagem, 
de modo que a narrativa se apoiará principalmente na sua interação com os bebês. 
Você deve interagir com eles durante toda a 
leitura, fazendo perguntas e partindo de detalhes do livro para 
levantar novas questões. 

A seguir, algumas orientações para aproveitar este momento: 

\begin{enumerate}
%177 caracteres
\item \textbf{Como começar}\quad Sente-se em um lugar acessível, 
onde todos conseguirão ouvir bem a sua leitura e enxergar as ilustrações 
quando você estiver mostrando o livro ou eles estiverem manuseando-o. 
Antes de abrir o livro, chame a atenção dos estudantes para a capa. 
Faça perguntas sobre a capa, como: 

\begin{itemize}
\item Que bicho é esse?
\item Qual a cor dele? 
\item Quem já viu um desse?
\item Ele é grande ou pequeno?
\item O que será que vai acontecer?
\end{itemize}

Estas perguntas te ajudarão a avaliar repertório das crianças. 
Não há problema se as perguntas que você fizer não forem respondidas pelos 
estudantes. Você mesma pode respondê-las de forma simples e articulada. Se achar 
conveniente, peça que repitam algumas palavras com você e valorize tentativas 
de imitar a sua fala. 
 
%230 caracteres
\item \textbf{Manuseio}\quad Deixe que as crianças manuseiem o livro 
e explore com elas todos os elementos que o compõe. Mostre o que é a 
capa e onde estão as páginas. Leia o título do livro em voz alta, seguindo 
a leitura com o dedo, indicando as letras. 

%495 caracteres
\item \textbf{Diálogo}\quad A cada página ou a cada novo animal,
chame a atenção dos alunos para ele. Faça perguntas como:

\begin{itemize}
\item Que bicho é esse?
\item Qual a cor dele?
\item Quem já viu um desse?
\item Ele é grande ou pequeno?
\end{itemize}

Se os estudantes não conseguirem responder, explique ou mostre uma 
imagem ou um vídeo. Traga referências além da ilustração e da frase. 


%346 caracteres
\item \textbf{Escuta}\quad Elogie atitudes positivas, como 
tentar tomar o papel central na leitura. Se os estudantes tentarem 
tomar o seu lugar e começar a narrar a história --- com palavras já articuladas 
ou não --- valorize e escute com atenção o que estiverem falando. Mas não 
force a leitura. Se as crianças estiverem cansadas, faça outra atividade 
e retorne depois. 

%935 caracteres
\item \textbf{Leitura}\quad Faça perguntas e comentários que aumentem o 
interesse e aticem a curiosidade das crianças sobre a história. Faça 
perguntas ou comentários como: 

\begin{itemize}
\item Por que a pinta fica pulando?
\item A cobra é perigosa? Mas toda cobra é perigosa?
\item Todo mundo tem pinta?
\end{itemize}

Não tenha pressa em passar as páginas. Deixe que os estudantes 
observem as ilustrações e dê tempo para que construam suas imagens 
mentais da história que está sendo narrada. 

Ao explorar o texto visual, dê emoção 
à leitura. Invente diálogos entre a águia e a coruja, crie uma voz para 
cada uma, capriche nas expressões faciais e imite os sons dos animais.
Deixe-se guiar pela atenção das crianças, mas se perceber que 
elas estão dispersas ou saltando aleatoriamente as páginas, ajude-as 
a retornar à narrativa. Crie um ambiente amigável onde a criança 
se sinta à vontade para fazer perguntas e comentários durante a leitura.


%382 caracteres
\item \textbf{Interação}\quad Nomeie os elementos das ilustrações 
do livro, apontando para elas com o dedo. Destaque os sons de algumas 
palavras. Interrompa a leitura em alguns momentos e peça que 
os estudantes repitam palavras, como \textit{nariz}, \textit{boca}, \textit{amigo}. Se possível, 
leia a mesma história várias vezes ou explore as imagens em uma ordem 
diferente, construindo uma nova narrativa com os estudantes. 
\end{enumerate}


\subsection{Propostas de atividades}

\BNCC{EI01CG03} 
\BNCC{EI01EO03} 
\BNCC{EI01TS02} 
\BNCC{EI01EF05} 
\BNCC{EI01ET01} 
\BNCC{EI01ET05} 

\begin{enumerate}
%700 caracteres
\item \textbf{Como começar}\quad Após a leitura dialogada, é hora de criar 
atividades que proporcionem aos estudantes experiências novas a partir da história 
que acabaram de conhecer. Nesta idade é fundamental explorar os sentidos da criança e 
ajudá-lo a experimentar a história que acabou de conhecer de formas diversas. Se achar 
conveniente, convide os estudantes a se sentarem nas carteiras para este terceiro 
momento, pois muitas atividades que serão realizadas exigem apoio para escrever 
ou manipular objetos. É interessante, por exemplo, que a criança perceba a conexão 
entre as imagens que acabou de ver e os elementos da realidade. Para ajudar a traçar 
essa relação, retome as imagens usadas na ambientação do momento anterior à leitura, as
fotos de animais com pintas e manchas na pele. 

%650 caracteres
\item \textbf{O ambiente}\quad 
Leve as crianças ao jardim da escola para que procurem uma joaninha 
como a que conheceram no livro. Na volta à sala, deixe que vejam de perto as fotos e máscaras dos bichos. 
Chame a atenção às manchas e às pintas dele:
\begin{itemize}
\item A onça tem bolinhas pretas na pele, né?
\item E a cobra tem umas pintas vermelhas e amarelas!
\item E esse passarinho, como são as pintas dele?
\end{itemize}

%950 caracteres
\item \textbf{A atividade}\quad 
Depois desta primeira ambientação, introduza a atividade. 
Explique aos estudantes que farão uma pintura inspirada na história 
que contaram juntos. Nas Sugestões de referências complementares você encontrará 
a indicação de um site com receitas de tintas comestíveis. Trabalhar com essas 
tintas pode ser muito produtivo pois, além de afinar o olhar artístico das crianças e 
permitir experimentações artísticas, essas tintas também possibilitam que o 
bebê experimente novas texturas e sabores. Além disso, garante às crianças
o direito de explorar as possibilidades de usos e combinações de formas e cores
em seus próprios corpos, tendo os animais como referência. 
Peça que eles se pintem em todas as partes expostas do corpo. 
Faça elogios e chame 
a atenção para detalhes da pintura, fazendo comentários que valorizem o 
trabalho das crianças e as incentivem a explicarem 
a própria pintura: 
\begin{itemize}
\item Nossa, que bonitas essas pintas que você fez!
\item Em que animal você se inspirou?
\end{itemize}

%550 caracteres
\item \textbf{Interação}\quad O livro pode e deve ser 
manipulado pelos estudantes. Incentive que eles contem a história para 
você, faça perguntas e proponha que imaginem juntos o que faz
cada um desses animais. Ao fim da atividade, você pode mostrar às crianças
fotos de alguns povos que também fazem pinturas corporais inspirados 
em formas da natureza, como alguns povos indígenas do Brasil. Nas Sugestões
de referências complementares você vai achar um artigo sobre este tema que 
pode lheser útil.
\end{enumerate}


\section{Literacia familiar}
O \textsc{pna} dá destaque especial para a importância do envolvimento da família 
no processo pedagógico nesta faixa etária e denomina Literacia Familiar o conjunto 
de experiências e práticas relacionadas à linguagem (oral, escrita ou lida) vivenciadas 
com os cuidadores. 

Essas estratégias podem começar a ser colocadas em prática desde a 
gestação e continuar até o final da adolescência. São práticas simples e divertidas 
que estimulam o desenvolvimento de quatro atividades fundamentais: ouvir, falar, 
ler e escrever que criam momentos de afeto e interação para a família. 

Para que esse trabalho conjunto entre escola e família funcione, é 
fundamental que a escola esteja em constante diálogo com os responsáveis e 
você consiga orientá-los. Um grupo em aplicativos de mensagens instantâneas ou um 
grupo de e-mails são saídas viáveis para que a comunicação se estabeleça e pode ser 
uma forma útil das famílias compartilharem suas vivências e trocarem sugestões 
de abordagens, sempre contando com a sua mediação. 

Com o objetivo de incentivar 
a prática da \textit{literacia familiar}, se possível, organize um rodízio entre os familiares 
das crianças para emprestar o livro da biblioteca da turma. Neste caso, crie um caderno 
de registro e estabeleça períodos para cada família ficar com o livro. É importante 
que os familiares compreendam a seriedade deste compromisso, pois o livro pertence 
ao acervo da sala e, portanto, deve ser bem cuidado e devolvido na data acordada. 

Se não for possível garantir o acesso direto dos cuidadores da criança ao livro, 
grave um vídeo direcionado a eles, contando a história e apresentando algumas 
das ilustrações. O importante é que os familiares saibam com clareza qual livro 
está sendo trabalhado, a história contada e se sinta seguro para explorar as temáticas 
do livro com a criança. Orientações claras e a manutenção do canal de comunicação com 
os responsáveis é essencial para que eles se sintam seguros e à vontade para fazer perguntas 
se tiverem dúvidas. 

Neste manual, você encontrará algumas práticas que podem ser 
recomendadas aos familiares para ajudá-los a expandir e aprofundar o trabalho 
que você iniciou em sala de aula.


\subsection{Importância da leitura}
Na escola, aprendemos a ler letras, mas é importante ter em mente que nós 
lemos o mundo desde muito pequenos: “lemos” os animais que passam pelos nossos 
quintais, a expressão no rosto dos nossos familiares, as cores que pintam o céu 
em um fim de tarde. 

Vamos aprendendo, ao longo da vida, a interpretar acontecimentos 
e sons que escutamos e a utilizá-los para nossa comunicação. Aprender a ler textos e 
escrevê-los expande a nossa leitura do mundo, pois permite que sejamos capazes de 
interpretar um código e experimentar, a partir dele, novas experiências e conhecimentos. 

O simples contato com os livros já permite um leque grande de sensações: 
sentimos as texturas, as formas, vemos as cores do livro, escutamos o som da página 
virando e o som da voz do narrador, se a história estiver sendo lida em voz alta. Para um 
bebê, são experiências que podem contribuir diretamente com o desenvolvimento psicomotor 
e cognitivo. 

Nosso papel, enquanto mediadores de leitura, é contribuir para que essas 
sensações sejam associadas a momentos positivos, de construção de 
conhecimento e exercício de imaginação. 

Com os livros, podemos conhecer mais da história humana, descobrir informações 
novas sobre sociedades diferentes da nossa, imaginar situações e contextos inéditos 
para nós e aumentar o nosso repertório. São por meio deles que melhoramos nossa 
capacidade de interpretação, de expressão, de análise e senso crítico. Boas habilidades 
leitoras podem contribuir para o desenvolvimento de um estudante em todas as outras 
disciplinas, pois exercem influência direta na forma como absorvemos e 
construímos conhecimento.


\subsection{O papel da família na formação do leitor}
A família é peça fundamental na formação do leitor, pois é ela quem primeiro 
ensina a criança a ler. Não apenas os textos escritos, mas a ler o mundo, a 
interpretar os estímulos que a cercam, a construir seu próprio vocabulário e a 
comunicar seus pensamentos e necessidades. Na fase em que estão, os bebês 
absorvem o conhecimento com voracidade e tentam aprender a se comunicar. 

O universo das letras é muito presente na vida das crianças antes mesmo de sua 
entrada na escola. Aparece nas histórias e ilustrações do livro que o cuidador 
lê ao colocá-la para dormir, nas situações em que vê os responsáveis se comunicarem 
pela escrita ou nos textos que podem permear seu cotidiano (nos outdoors, na 
televisão, no celular, manuais de instrução entre outros). 

Os familiares têm, 
portanto, uma ótima oportunidade de apresentar a leitura com leveza, de forma 
prazerosa, associado ao contexto em que a criança vive e à momentos de diversão. 
Você poderá orientar os pais nesta tarefa, ensinando-os com este guia a aproveitar 
as oportunidades para trabalhar a Literacia com a criança.


\subsubsection{Práticas de literacia familiar} 

São muitas as experiências que a prática da \textit{literacia familiar} 
pode oferecer às crianças. A seguir, explicamos cada uma delas para que você possa, 
se achar necessário, compartilhar com os responsáveis enquanto estiver orientando-os: 

\paragraph{Interação verbal} Aumentar a quantidade de conversas com as 
crianças, fazendo perguntas para incentivar o diálogo.

\paragraph{Leitura dialogada} Interagir com a criança durante a leitura 
em voz alta, criar expectativa sobre o livro, chamar a atenção para detalhes 
das ilustrações e comentar o enredo.

\paragraph{Narração de histórias} Interagir com a criança enquanto 
estiver narrando uma história, por exemplo, incluindo-a na ação, utilizando 
marionetes ou permitindo que ela complete a narrativa.

\paragraph{Contatos com a escrita} Apresentar as letras para as 
crianças, incentivar que tentem escrever ou ler, ajudá-los a desenhar letras, 
entre outras formas de incentivar o contato com as palavras.

\paragraph{Atividades diversas} Qualquer atividade com a criança 
pode ser utilizada para contribuir para a alfabetização. Jogos, brincadeiras, 
instrumentos musicais, canto, dança, passeios e viagens oferecem boas 
oportunidades de aprendizado.

\paragraph{Motivação} Atitudes que motivem as crianças à envolver-se com 
o mundo da leitura e da escrita.

\subsection{Exercitando a literacia familiar}

\BNCC{EI01ET03} 
\BNCC{EI01EF07} 
\BNCC{EI01EF08} 
\BNCC{EI01EF03} 
\BNCC{EI01EF05} 

\begin{enumerate}
%700 caracteres
\item \textbf{Como começar}\quad Deixe claro que os desenhos são tão importantes 
quando as frases, pois eles
permitem uma maior visualização do que está sendo dito, garantindo o exercício
da imaginação de forma ampla. 
É essencial que os sentidos e as interpretações não sejam impostas por quem está lendo,
mas que os textos verbais e não verbais sejam apresentados de modo que os pequenos
se envolvam na obra com autonomia para construir seus próprios sentidos.
Se achar conveniente, compartilhe com 
os familiares algumas dicas das seções Interação verbal 
e Leitura dialogada e as indicações nas Referências Complementares 
para ajudá-los a explorar as possibilidades oferecidas pelo livro. 

%650 caracteres
\item \textbf{Leitura}\quad A família pode continuar 
explorando os temas apresentados pelo livro. Os familiares podem explorar 
elementos do cotidiano que se relacionam à história e indicar a conexão 
entre o que viram na ilustração e a realidade. A história de “A pinta curiosa” 
se passa ao ar livre e os familiares podem aproveitar este fato 
para explorar elementos da natureza com a criança. Oriente-os a mostrar 
cachorros, joaninhas e qualquer bicho que tenha manchas para os bebês, e utilizar estes elementos para 
relembrar a história do livro. Se houver possibilidade, eles podem pesquisar 
imagens destes bichos e apresentá-las à criança para que vejam o animal 
real e o relacionem à pintura do autor. 

%1073 caracteres
\item \textbf{Instrução}\quad Uma possibilidade é pedir ao pai ou mãe  
que entregue o livro para a criança e pedir que ela conte 
a história para que o familiar ouça. Mesmo que a narrativa não pareça 
completa para o adulto, é importante que ele ouça com atenção e 
valorize todas as tentativas da criança. Afinal, ao tentar recontar, 
ela manipulará o livro, treinará a coordenação motora, conhecerá as texturas 
do objeto e poderá imitar a forma como o adulto 
conta a história, treinando a fala. 

Outra, é fazer um passeio a um zoológico para que a criança veja a variedade 
de animais que existe com suas próprias cores, formas e pintas. 
Quando chegarem em casa, peça que a criança conte o que viu para 
outros elementos da família, amigos e vizinhos. 

\end{enumerate}

 
\section{Sugestões de referências complementares}

\subsection{Livros} 

\begin{itemize}
\item LINS, Guto. Livro infantil? projeto gráfico, metodologia, subjetividade. São Paulo: Rosari, 2002.
Livro que aborda a importância das escolhas visuais (ilustração, projeto gráfico, lettering) na literatura infantil.  

\item HUNT, Peter. Crítica, teoria e literatura infantil. São Paulo: Cosac Naify, 2010.
Livro sobre crítica de literatura infantil que contêm definições de livro ilustrado e livro imagem. 
\end{itemize}

\subsection{Artigos}

\begin{itemize}

	\item \textsc{rocha}, Rebeca. \emph{Pinturas corporais indígenas são marcas de identidade cultural.}
	In: Site oficial da Universidade Federal do Pará, jan. 2019. Disponível em: \url{https://portal.ufpa.br/index.php/ultimas-noticias2/9573-pinturas-corporais-indigenas-sao-marcas-de-identidade-cultural}. Acesso em 27 ago. 2021.
	
	\item \textsc{sardelich}, Maria Emilia. \emph{Leitura de Imagens, Cultura Visual e Prática Educativa.} 
In: Cadernos de Pesquisa. V.36, n.128, p.451-472, mai/ago.2006. Disponível em: \url{https://www.scielo.br/pdf/cp/v36n128/v36n128a09}. 
Acesso em 29 abr. 2021. 
Artigo acadêmico que discorre sobre a importância de trabalhar cultura 
visual na educação na sociedade contemporânea. 

\item \textsc{pranke}, Marha Elfrida. \emph{Organização dos espaços da sala de aula na Educação Infantil.} Disponível em: 
\url{http://centraldeinteligenciaacademica.blogspot.com/2016/04/organizacao-dos-espacos-da-sala-de-aula.html}. Acesso em 04 mai 2021. 
Artigo acadêmico que discorre sobre a importância da rotina e de criar ambientes dentro da sala de aula na Educação Infantil.  
\end{itemize}

\subsection{\textit{Sites}}

\begin{itemize}
\item Vídeos “Conta pra mim” no site do PNA. Disponível em: \url{http://alfabetizacao.mec.gov.br/contapramim}. 
Acesso em 13 abr. de 2021.
Página do MEC com vídeos sobre leitura dialogada que visam incentivar a Literacia Familiar. Muitas das 
técnicas, explicações e materiais disponíveis nessa página podem ser utilizados em aula, mas o site também 
pode ser uma ótima indicação para ajudar a direcionar os cuidadores dos estudantes a praticar 
a literacia familiar e leitura dialogada.

\item Vídeo “Livros de imagem: como utilizar com as crianças?” do canal Conta Outra. Disponível em Youtube. 
Acesso em 14 abr. 2021. 
Neste vídeo, a pedagoga Bel explica o que são livros de imagem e faz sugestões para mediar a leitura com 
crianças. Se você achar conveniente, esse vídeo pode ser recomendado aos familiares da criança 
para inspirá-los na leitura dialogada. 

\item Site da ilustradora Taisa Borges. Disponível em https://taisaborges.com/. Acesso em 13 abr. 2021. 
Site da autora do livro que contém algumas informações sobre ela e amostras de todos os livros que ela publicou. 
Você pode selecionar algumas ilustrações no site para explorar com seus estudantes em sala de aula. 

\item 7 receitas de tinta comestível para bebês. 
Disponível em \url{https://www.tempojunto.com/2015/09/26/7-receitas-de-tinta-comestivel-para-bebes/}. 
Acesso em 29 abr. 2021. 
Neste site você encontrará diversas receitas de tintas comestível que você pode produzir 
para utilizar com os estudantes em atividades na sala de aula. 
\end{itemize}

\subsection{Para os estudantes}
\begin{itemize}
\item Música ``As Coisas'' do canal Arnaldo Antunes. Disponível em Youtube. Acesso em 23 ago. 2021. 
Nesta canção pop, o poeta chama atenção ao fato de que as coisas nunca são uma coisa só,
por isso nunca estão em paz. A melodia divertida deve ajudar as crianças a entrar no clima
criativo da canção. 

\item Música ``As Árvores'' do canal Arnaldo Antunes. Disponível em Youtube. Acesso em 23 ago. 2021.
Canção pop feita de um poema de Arnaldo Antunes, a letra adentra o universo das árvores, 
narrando poeticamente sua experiência no mundo. 

\item Livro de poesia ``As Coisas'' de Arnaldo Antunes. Escrito em 1991, este livro está em 
diálogo com as “Frases do Tomé aos três anos”. Aqui, Arnaldo Antunes trabalha com Rosa, sua 
filha então com a mesma idade de Tomé, três anos, só que na posição contrária. Se naquele 
caso o poeta fez as ilustrações para as frases do filhos, agora é a filha quem ilustra os 
poemas do pai. Bastante similar na abordagem – os poemas de As coisas buscam explicar as 
coisas existentes no mundo a partir de um olhar poético que encontra e constrói relações 
e sentidos fora do óbvio quotidiano – , este livro é um ótimo complemento para a leitura 
do primeiro. A infância e a poesia continuam de mãos dadas. 

\end{itemize}


\section{Bibliografia comentada}

\subsection{Livros}

\begin{itemize}
\item BRASIL. Ministério da Educação. Base Nacional Comum Curricular. Brasília, 2018.
Consultar a BNCC é essencial para criar atividades para a turma. Além de especificar 
quais habilidades precisam ser desenvolvidas em cada ano, é fonte de informações sobre 
o processo de aprendizagem infantil. 

\item BRASIL. Ministério da Educação. Secretaria de Alfabetização. Conta pra mim: Guia de Literacia Familiar. 
Brasília: MEC, SEALF, 2019. Disponível em: \url{http://alfabetizacao.mec.gov.br/images/conta-pra-mim/conta-pra-mim-literacia.pdf}
Este guia é voltado aos pais e oferece explicações em uma linguagem bastante acessível e detalhada as práticas de Literacia Familiar, 
como praticar leitura dialogada, como narrar histórias, como exercitar interação oral, formas de proporcionar contatos com a escrita à criança etc. 
 
\item BRASIL. Ministério da Educação. Secretaria de Alfabetização. PNA Política Nacional de Alfabetização/Secretaria 
de Alfabetização. Brasília: MEC, SEALF, 2019.
Um guia fundamental para trabalhar pré-alfabetização e alfabetização de estudantes, que ressalta a importância da Literacia e da Numeracia. 


\end{itemize}

\subsection{Artigos}

\begin{itemize}
\item COSTA, A. C. C.; SANTOS NETO, J. A.; BORTOLIN, S; PEREIRA, Ana Paula. O livro de imagem e a mediação na escola. 
In VII SECIN, Universidade de Londrina. Disponível em \url{http://www.uel.br/eventos/cinf/index.php/secin2017/secin2107/paper/viewFile/445/296}. 
Acesso em 29 abr 2021. 
Esse artigo reflete sobre a importância de se apresentar livros de imagem para os estudantes na escola para que as crianças aprendam a ler imagens. 

\item NANNINI, P. B. R.; MEDEIROS, J. P. S.; RIBEIRO, J. M. Leitura em cena: Vivências em sala de aula com livro de imagens. 
Literartes, n. 3, p. 82-101, 2014. DOI: 10.11606/issn.2316-9826.literartes.2014.89204. 
Disponível em \url{https://www.revistas.usp.br/literartes/article/view/89204/92115}. Acesso em 29 abr. 2021. 
Artigo acadêmico sobre um trabalho utilizando o mesmo livro de imagem com crianças da educação infantil e ensino médio. 
É uma forma interessante de perceber que a leitura de imagens pode ser explorada com qualquer faixa etária. 
\end{itemize}

\end{document}
