\documentclass[11pt]{extarticle}
\usepackage{manualdoprofessor}
\usepackage{fichatecnica}
\usepackage{lipsum,media9}
\usepackage[justification=raggedright]{caption}
\usepackage[one]{bncc}
\usepackage[lunna]{../edlab}
\usepackage{marginnote}

\newcommand{\AutorLivro}{Taisa Borges}
\newcommand{\TituloLivro}{A águia e a coruja}
\newcommand{\Tema}{Ficção, mistério e fantasia}
\newcommand{\Genero}{Conto, crônica e novela}
%\newcommand{\imagemCapa}{./images/PNLD0001-01.png}
\newcommand{\issnppub}{978-65-86238-31-0}
\newcommand{\issnepub}{978-65-86238-30-3}
% \newcommand{\fichacatalografica}{PNLD0001-00.png}
\newcommand{\colaborador}{{Nathália Xavier Thomaz}}

\begin{document}

\title{\TituloLivro}
\author{\AutorLivro}
\def\authornotes{\colaborador}

\date{}
\maketitle

%\begin{abstract}\addcontentsline{toc}{section}{Carta ao professor}
%\pagebreak

\tableofcontents



\section{Sobre o livro}

%27 caracteres
\paragraph{O livro} “A águia e a coruja”, de Taisa Borges, 
reconta a história da fábula escrita por Leonardo da Vinci utilizando 
exclusivamente ilustrações. Essa peculiaridade permite que o livro 
ofereça inúmeras possibilidades de leitura, pois boa parte de seu sentido é 
construído a partir do olhar e da interpretação do leitor. A participação de quem 
está lendo a obra é fundamental para que a sequência de imagens ganhe sentido e, 
tratando-se de um leitor infantil, as oportunidades para explorar a 
imaginação são inúmeras. 

%822 caracteres
\paragraph{Descrição} Na fábula de Da Vinci, a águia observa 
uma coruja do alto de seu ninho e resolve vê-la mais de perto. Acha-a um 
animal estranho e, quando a coruja se apresenta, a reação da águia é 
ridicularizá-la. Resolve pegá-la, mas a coruja está entre os galhos da árvore 
e, ao se embrenhar neles para tentar alcança-la, descobre que foram cobertos 
de visgo pelo fazendeiro. 

A águia fica presa e ouve da ave de que tanto zombou que acabará presa em 
uma grande gaiola ou morta pelo fazendeiro, como punição pelos cordeiros que comeu. 
A coruja termina sua fala questionando a águia sobre qual era a necessidade 
de abandonar toda a segurança que ela tinha no céu apenas para caçoar dela. A 
narrativa visual de Taisa permite a percepção desta narrativa, assim como a 
criação de muitas outras, com até mesmo outra ordem de leitura. 

%411 caracteres
\paragraph{Competências} Se todo texto produz sentido, comunica algo, 
um livro-imagem como “A águia e a coruja” não é um livro sem texto. É uma 
obra cujos textos são visuais, dependentes do movimento criado pela 
sequência das imagens apresentadas ao leitor. As diferentes versões possíveis 
para a história permitem que o pequeno leitor e o mediador da leitura estejam 
no mesmo nível, pois não há um código escrito a ser decifrado. 

A interpretação do código visual 
exige competências que são muito bem desenvolvidas em crianças pequenas: 
observação e imaginação e, portanto, permitem debate e troca de ideias durante 
a leitura. A exploração as ilustrações deste livro com seus alunos, contribuirá 
para o enriquecimento do repertório da criança: desde o vocabulário até o 
olhar artístico que também pode ser afinado ao longo do trabalho.

%862 caracteres
\paragraph{Aprofundamento} Este material tem a 
intenção de contribuir para que você consiga desenvolver um trabalho aprofundado 
com esta obra na sala de aula. Você encontrará informações sobre a autora, sobre 
o gênero e sobre os temas trabalhados ao longo do livro. Apresentaremos também 
algumas propostas de trabalho para a sala de aula que você poderá explorar livremente, 
da forma que considerar mais apropriada para os seus estudantes. Para a prática 
da Literacia Familiar, oferecemos um guia que pode ajudar nas orientações aos 
responsáveis pela criança, para incentivar o gosto pela leitura e contribuir para 
que os estudantes desenvolvam em casa habilidades que serão importantes no momento 
da alfabetização. Por fim, você encontrará sugestões de livros, artigos e sites 
selecionados para enriquecer a sua experiência de leitura e, 
consequentemente, a de seus estudantes.



\section{Sobre a autora}

%532 caracteres
\paragraph{A autora} Brasileira nascida em São Paulo, Taisa Borges 
iniciou sua carreira cursando artes plásticas na FAAP, mas mudou-se para a 
França após um ano, onde estudou pintura na faculdade de Belas Artes 
na cidade de Paris. No mesmo período, cursou desenho de moda no Studio Berçot. 
Ao voltar para o Brasil, trabalhou com design gráfico e desenvolveu estampas. Em 
2000 fez seu primeiro trabalho como ilustradora, com a Editora Peirópolis e a partir 
de 2006 passou a dedicar-se exclusivamente 
à literatura infantil, como ilustradora e autora.

%313 caracteres
\paragraph{Publicações} Além de “A águia e a coruja”, Taisa publicou outros 
quatro livros-imagem: “João e Maria” (2006), “A bela adormecida” (2007), 
“A borboleta” (2009), “A roupa nova do rei” (2012); e a HQ “Frankenstein em quadrinhos” (2012). 
Ela ainda ilustrou mais de 80 livros para crianças e 
jovens, com texto de outros autores.

%358 caracteres
\paragraph{Currículo} Em 2005 recebeu o prêmio “O melhor livro de imagem” pela 
Fundação Nacional do Livro Infantil e Juvenil – FNLIJ. Foi indicada duas vezes ao 
Prêmio Jabuti e chegou a ser finalista do Prêmio HQMix. Sua arte fez parte da 
exposição “Brazil: Countless Threads Countless Tales” que recebeu curadoria da 
FNLIJ na feira internacional do livro infantil de Bolonha. 
 


\section{Sobre o gênero}

%55 caracteres
\paragraph{O gênero} O gênero deste livro é \textit{narrativa de imagens}. 

%596 caracteres
\paragraph{Descrição} As imagens são poderosas formas de comunicação, 
muito presentes na sociedade em que vivemos, desde outdoors e manuais de 
instrução até as inúmeras telas com que temos contato. Como interpretamos 
imagens o tempo inteiro, não conseguimos perceber com clareza o quanto 
interpretar uma imagem é uma atividade complexa. Ler imagens com competência, 
perceber seus recursos e nuances é parte importante do processo de apreensão, 
leitura e compreensão do mundo e de nossa existência. Antes de ler textos 
verbais, lemos textos visuais e os interpretamos a partir de nossas vivências, 
emoções e percepções.

%603 caracteres
\paragraph{Interação} As crianças são leitores de imagens 
muito competentes: interpretam as expressões nos rostos de seus familiares, 
conseguem identificar objetos apenas pela observação e criar histórias a partir 
de ilustrações em livros com letras que elas ainda não sabem ler. O livro-imagem 
confere uma liberdade maior ao leitor em pré-alfabetização, pois a narrativa se 
concentra em uma linguagem que ele consegue ler e construir interpretações de forma 
independente. O leitor infantil e o leitor adulto podem trocar impressões e 
interpretações sobre as imagens livremente, cada um a partir do 
próprio repertório. 

%862 caracteres
\paragraph{Competências} Para além da narrativa, o livro-imagem 
apresenta às crianças uma linguagem artística complexa. No caso de 
“A águia e a coruja”, cada dupla de páginas é uma obra de arte que permite 
uma experiência estética e artística individual. Elas apresentam ao leitor 
uma paisagem ampla, retratada com profundidade pela técnica de pintura de 
Taisa Borges. Explorar as cores, as formas, o posicionamento dos personagens 
na página e até mesmo a opinião e os sentimentos das crianças sobre as imagens 
são possibilidades que aprofundarão a leitura, aumentarão o repertório 
e incentivarão o desenvolvimento do vocabulário e da fluidez do discurso. 



\section{Temas}


\subsection{Animais da fauna local nacional e mundial}

%136 caracteres
\paragraph{Abordagem} Os animais são os protagonistas desta história. 
Toda a ação narrativa das imagens ocorre entre uma pequena coruja e uma enorme 
águia. 

%206 caracteres
\paragraph{Descrição} O livro oferece uma ótima oportunidade de explorar 
as características destes animais com as crianças além de abrir espaço para uma 
conversa sobre outras aves que façam parte do repertório dos estudantes. 

%275 caracteres
\paragraph{Competências} Este tema relaciona-se, principalmente, ao 
campo da experiência Espaços, tempos, quantidades, relações e transformações 
descrito pela \textsc{bncc}, que explora a curiosidade infantil sobre o mundo 
para proporcionar a construção de conhecimento a partir da observação e exploração. 


\subsection{Fábulas e lendas locais, nacionais e universais}

%288 caracteres
\paragraph{Abordagem} A inspiração para esta obra veio da 
fábula “A águia e a coruja” escrita por Leonardo Da Vinci e há, portanto, 
a possibilidade de se partir da narrativa visual presente do livro para a 
narrativa verbal, que permitirá a criação de um momento de contação de histórias 
para os estudantes. 

%207 caracteres
\paragraph{Descrição} O contato com fábulas permite vivências 
que contribuem para estabelecer familiaridade com livros e diferentes 
gêneros literários, além contribuir para o desenvolvimento de habilidades 
ligadas à linguagem. 

%230 caracteres
\paragraph{Competências} Este tema, portanto, 
relaciona-se ao campo da experiência Escuta, fala, pensamento e imaginação 
descrito pela \textsc{bncc}, que tem o intuito de enriquecer o repertório do estudante 
e incentivar que ele exercite formas de comunicação.



\section{Modelagem de aula}
A seguir você encontrará a descrição de uma aula modelo como exemplo 
prático de exploração do livro com estudantes. Esta seção apresentará 
orientações sobre como organizar a sala de aula para receber os 
estudantes, exercitar a interação verbal e prepará-los para o 
momento da leitura.

Em seguida, você encontrará a \textbf{Leitura dialogada}, um 
tópico destinado a te orientar para o momento específico da 
leitura com os estudantes. Por fim, no tópico 
\textbf{Propostas de atividades}, você encontrará ideias 
de práticas que pode explorar com as crianças em sala de 
aula após a leitura. 

Essas atividades podem ser trabalhadas de acordo com a 
disponibilidade do seu cronograma e fique à vontade para adaptá-las 
da forma que achar melhor para os seus estudantes. Cada turma é única 
e o seu conhecimento prático das características de cada aluno será 
essencial para definir a melhor forma de aplicar essas ideias. 

O objetivo deste manual é oferecer algumas ideias 
e inspirações para um trabalho que pode ser desenvolvido tanto 
a curto, quanto a médio e longo prazo. Sinta-se a vontade para 
personalizar a aula e torna-la sua, aplicando seus conhecimentos, sua 
personalidade e aproveite para fortalecer 
seu vínculo com a turma.


\subsection{Antes de ler}

\BNCC{EI01EO06} 
\BNCC{EI01EF03} 
\BNCC{EI01EF04} 
\BNCC{EI01EF06} 
\BNCC{EI01EF07} 
\BNCC{EI01EF08} 
\BNCC{EI01EF09}

%Alterar o nível escolar nesse parágrafo.
Como este trabalho será realizado com crianças da \textbf{Creche \textsc{i}}, 
que ainda não têm intimidade com o livro enquanto objeto, você terá o 
papel essencial de mediar este contato. 

Nosso objetivo é que os próprios estudantes possam manusear 
e explorar o livro de forma autônoma, mas, para que isto aconteça, você 
pode ajudar a tornar o caminho mais convidativo com atividades que tenham 
intencionalidade educativa. 

A \textsc{bncc} define intencionalidade educativa como ``organização 
e proposição, pelo educador, de experiências que permitam às crianças 
conhecer a si e ao outro e de conhecer e compreender as relações com a 
natureza, com a cultura e com a produção científica, que se traduzem nas 
práticas de cuidados pessoais (alimentar-se, vestir-se, higienizar-se), 
nas brincadeiras, nas experimentações com materiais 
variados, na aproximação com a literatura e no encontro com as 
pessoas''.\footnote{\textsc{bncc}, página 39}

É importante manter essa intencionalidade em mente não apenas na condução 
das atividades propostas neste manual, mas também para aproveitar as 
oportunidades espontâneas de construir conhecimentos que podem surgir durante 
a interação direta com os estudantes.

\begin{enumerate}
%836 caracteres
\item \textbf{O ambiente}\quad Antes de iniciar o trabalho com o livro, é importante que você 
prepare o ambiente para receber a turma. Como o trabalho com o livro terá 
três momentos (antes, durante e depois da leitura), seria interessante que você 
criasse um ambiente para cada etapa. Nas \textbf{Sugestões de referências complementares} 
você encontrará um artigo que discorre sobre a importância da organização da sala 
de aula para a educação infantil, que pode ser um bom guia para a criação desses 
ambientes. Para o momento antes da leitura, você pode decorar 
uma área da sala de aula com imagens de pássaros para receber os estudantes. 
Selecione pássaros variados, mas não esqueça de escolher principalmente 
imagens de águias e corujas. Espalhe as imagens um lugares diferentes 
da parede ou esconda em lugares estratégicos para procurar com as crianças. 

%413 caracteres
\item \textbf{Primeira opção}\quad Utilize os primeiros 
momentos da aula para passear por essa área, chamando atenção para cada um 
dos pássaros e suas características. A área para essa interação inicial também 
pode conter brinquedos e fantoches de animais. Se os estudantes ficarem animados, 
invente junto com eles sons para cada um dos animais. Quando a criação do som partir deles, 
repita. Se você quem inventar, incentive que repitam também.

%632 caracteres
\item \textbf{Segunda opção}\quad Outra opção para colocar 
as crianças em contato com os animais que serão tema do livro é selecionar 
uma das músicas indicadas nas Sugestões de referências complementares para 
apresentar para as crianças. Toque a canção mais de uma vez e incentive que 
tentem cantar algum trecho juntos. Ouvir a canção pode ser uma boa forma de 
puxar assunto com os estudantes para a prática da interação verbal. Nas próximas 
páginas você encontrará orientações que te ajudarão a desenvolver essa prática e, 
na seção Sugestões de referências complementares, você encontrará indicações 
de links que podem enriquecer seu repertório sobre o tema.
\end{enumerate}


\subsubsection{A interação verbal} 
Criar situações em que as crianças precisam dialogar diretamente com 
você é uma das práticas mais importantes de Literacia, pois elas estimulam 
o desenvolvimento linguístico, ampliam o vocabulário e reforçam a 
capacidade dos estudantes de compreenderem o que ouvem e se expressarem 
pela fala. O diálogo livre com a criança também reforça sua autoestima, pois 
a faz se sentir ouvida e valorizada pelo adulto, ao vê-lo prestar atenção 
no que ela tem a dizer. Portanto, sempre que possível, reserve um tempo na 
aula apenas para a interação verbal. 

Como esse tipo de interação é espontânea e intimamente atrelada ao 
desenvolvimento de cada estudante, nossas orientações não serão específicas. 
A ideia é que você adapte este momento de acordo com as respostas e os 
repertórios das crianças. É um momento de estreitamento de vínculos e, portanto, 
fique a vontade para ser espontânea e para explorar os tópicos que achar 
mais interessantes para a sua turma.

Inicie as conversas com naturalidade, seguindo os objetos de atenção dos bebês. 
Você pode partir de objetos que estejam olhando ou sons que estão balbuciando 
para iniciar um assunto e incentivar que tentem se expressar. Ainda que nem 
todos os sons coincidam com palavras que conhecemos, continue interagindo, 
pois a intenção aqui é que o bebê perceba que outras pessoas estão respondendo 
à sua tentativa de comunicação. 

Fique atento a todas as formas de expressão: os gestos, as falas, as 
expressões faciais, para onde olham\ldots{} tudo pode ser explorado durante a conversa. 
Demonstre curiosidade sobre eles, seja um ouvinte entusiasmado e incentive que eles 
conversem entre si. Faça perguntas e construa a resposta junto com as crianças, 
a partir dos sons que eles emitem ou de informações que você saiba. 

A seguir, algumas dicas que podem contribuir para que a interação verbal 
seja produtiva em sua sala de aula: 

\begin{enumerate}
\item Sente-se no chão e brinque com eles, estabelecendo 
contato visual. Embora não consigam falar, vocalizações, 
gestos e expressões faciais podem ser boas formas de comunicar.

\item Não se esqueça que a conversa é uma troca e, portanto, 
evite ficar falando sozinho ou desvalorizar as respostas dos 
bebês porque não são palavras completamente articuladas. 
Nunca descarte uma tentativa de comunicação. 

\item Evite utilizar falas negativas que desencorajam o diálogo, 
como ``não pode!'', ``tire a mão'', ``não faça''. Se precisar que a turma 
corrija algum comportamento, explique claramente a razão e 
oriente com calma. Incentive positivamente as crianças e 
destaque o motivo de seus elogios. 

\item Aproveite alguns momentos durante a conversa para chamar 
a atenção das crianças para os sons das palavras e das letras que você 
acabou de usar ou que eles pronunciaram.  

\item Fale sempre com os bebês, pois, apesar de não conseguirem 
falar muito, são capazes de compreender muito.

\item Você pode utilizar a fala materna\footnote{Fala meiga, frequentemente 
utilizada com bebês e crianças pequenas, que alonga as 
vogais das palavras.}, mas não distorça 
a pronúncia correta das palavras e evite diminutivos. Interprete 
os gestos do bebê nomeando seus desejos verbalmente. Se você escutar 
alguma sílaba ou palavra, repita de volta completando e estimule 
positivamente as tentativas de fala. 

\item Explore possibilidades de interação como apontar e 
nomear objetos, pessoas e animais, imitar o bebê ou pedir que 
ele o imite, fazer caretas, jogar beijos, reproduzir sons de 
animais para que repitam, ensinar os nomes de partes do corpo, 
entre outras atitudes que estimulem a comunicação com a criança. 

\item Muitas dessas dicas poderão ser aproveitadas pela 
família durante a prática da Literacia Familiar. Portanto, 
se achar necessário, compartilhe algumas destas orientações 
com as famílias dos estudantes.
\end{enumerate}


\subsection{A leitura dialogada}
Este é o momento em que será realizada a leitura propriamente dita. 
Se possível, crie um \textit{cantinho da leitura} em sua sala de aula. Um 
ambiente confortável, de preferência em que todos se sentem no chão ou 
em pufes para que consigam enxergar as ilustrações do livro que está 
sendo lido e interagir com facilidade. Se houver possibilidade, mantenha 
sempre os livros da turma em uma altura da estante que permita fácil 
acesso para os estudantes ou guarde os livros em uma caixa que as crianças 
possam mexer com autonomia. É importante que elas tenham autonomia para 
acessar os livros e se sintam à vontade para pegá-los sempre que quiserem. 

Outra possibilidade de ambiente para esta leitura, se a escola permitir, 
é efetuar essa leitura ao ar livre, embaixo de uma árvore, onde as crianças 
possam ouvir os sons dos pássaros e sentir o cheiro da grama. Sair da sala 
de aula pode oferecer um ótimo leque de experiências aos seus estudantes e 
reforçar a conexão entre a natureza do livro e a realidade.  

Reserve uma boa parte da aula para o momento da leitura com os estudantes, 
pois é importante que esse momento aconteça sem pressa. O objetivo da 
leitura dialogada é que seja uma leitura em bate-papo. A criança deve 
assumir um papel ativo na leitura, mesmo que ainda não seja capaz de 
ler sozinha. Além de promover o gosto pela leitura, esta prática estimula 
o desenvolvimento da linguagem, enriquece o vocabulário e 
aumenta o conhecimento de mundo.

%Especificar o livro.
No caso de “A águia e a coruja” o diálogo durante a leitura é 
ainda mais importante, considerando que não há texto verbal e, 
portanto, a narrativa se apoiará principalmente na sua interação com os bebês. 
Você deve interagir com eles durante toda a 
leitura, fazendo perguntas e partindo de detalhes do livro para 
levantar novas questões. 

A seguir, algumas orientações para aproveitar este momento: 

\begin{enumerate}
%177 caracteres
\item \textbf{Como começar}\quad Sente-se em um lugar acessível, 
onde todos conseguirão ouvir bem a sua leitura e enxergar as ilustrações 
quando você estiver mostrando o livro ou eles estiverem manuseando-o. 
Antes de abrir o livro, chame a atenção dos estudantes para a capa. 
Faça perguntas sobre a capa, como: 

\begin{itemize}
\item Que cor é esse céu?
\item Que animal é esse?
\item Onde fica o bico da coruja?
\item Onde eles estão?
\item Sobre o que vocês acham que essa história é?
\end{itemize}

Estas perguntas te ajudarão a avaliar repertório das crianças. 
Não há problema se as perguntas que você fizer não forem respondidas pelos 
estudantes. Você mesma pode respondê-las de forma simples e articulada. Se achar 
conveniente, peça que repitam algumas palavras com você e valorize tentativas 
de imitar a sua fala. 
 
%230 caracteres
\item \textbf{Manuseio}\quad Deixe que as crianças manuseiem o livro 
e explore com elas todos os elementos que o compõe. Mostre o que é a 
capa e onde estão as páginas. Leia o título do livro em voz alta, seguindo 
a leitura com o dedo, indicando as letras. 

%495 caracteres
\item \textbf{Diálogo}\quad Quando a leitura chegar na história, 
intensifique o diálogo com as crianças. A cada dupla de páginas, faça uma 
pausa para conversar com os estudantes sobre o que estão vendo na ilustração. 
Faça perguntas como: 

\begin{itemize}
\item Onde está a coruja?
\item Vocês acham que a águia está feliz ou brava?
\item Onde estão as asas da águia?
\end{itemize}

Incentive que apontem na imagem para responder. Se os estudantes não 
conseguirem responder, atraia a atenção deles e aponte 
para a resposta. Incentive que apontem em seguida. 

%346 caracteres
\item \textbf{Escuta}\quad Elogie atitudes positivas, como 
tentar tomar o papel central na leitura. Se os estudantes tentarem 
tomar o seu lugar e começar a narrar a história --- com palavras já articuladas 
ou não --- valorize e escute com atenção o que estiverem falando. Mas não 
force a leitura. Se as crianças estiverem cansadas, faça outra atividade 
e retorne depois. 

%935 caracteres
\item \textbf{Leitura}\quad Faça perguntas e comentários que aumentem o 
interesse e aticem a curiosidade das crianças sobre a história. Faça 
perguntas ou comentários como: 

\begin{itemize}
\item O que será que aconteceu?
\item E agora? O que será que a corujinha vai fazer?
\item Essa águia deve estar tramando alguma coisa!
\end{itemize}

Não tenha pressa em passar as páginas. Deixe que os estudantes 
observem as ilustrações e dê tempo para que construam suas imagens 
mentais da história que está sendo narrada. 

Ao explorar o texto visual, dê emoção 
à leitura. Invente diálogos entre a águia e a coruja, crie uma voz para 
cada uma, capriche nas expressões faciais e imite os sons dos animais.
Deixe-se guiar pela atenção das crianças, mas se perceber que 
elas estão dispersas ou saltando aleatoriamente as páginas, ajude-as 
a retornar à narrativa. Crie um ambiente amigável onde a criança 
se sinta à vontade para fazer perguntas e comentários durante a leitura.

%382 caracteres
\item \textbf{Interação}\quad Nomeie os elementos das ilustrações 
do livro, apontando para elas com o dedo. Destaque os sons de algumas 
palavras. Interrompa a leitura em alguns momentos e peça que 
os estudantes repitam palavras, como \textit{águia}, \textit{coruja}, \textit{árvore}. Se possível, 
leia a mesma história várias vezes ou explore as imagens em uma ordem 
diferente, construindo uma nova narrativa com os estudantes. 
\end{enumerate}


\subsection{Propostas de atividades}

\BNCC{EI01CG03} 
\BNCC{EI01EO03} 
\BNCC{EI01TS02} 
\BNCC{EI01EF05} 
\BNCC{EI01ET01} 
\BNCC{EI01ET05} 

\begin{enumerate}
%700 caracteres
\item \textbf{Como começar}\quad Após a leitura dialogada, é hora de criar 
atividades que proporcionem aos estudantes experiências novas a partir da história 
que acabaram de conhecer. Nesta idade é fundamental explorar os sentidos do bebê e 
ajudá-lo a experimentar a história que acabou de conhecer de formas diversas. Se achar 
conveniente, convide os estudantes a se sentarem nas carteiras para este terceiro 
momento, pois muitas atividades que serão realizadas exigem apoio para escrever 
ou manipular objetos. É interessante, por exemplo, que a criança perceba a conexão 
entre as imagens que acabou de ver e os elementos da realidade. Para ajudar a traçar 
essa relação, separe previamente objetos da natureza relacionados ao livro. 

%650 caracteres
\item \textbf{O ambiente}\quad Recolha penas de pássaros, grama, 
folhas de árvore, gravetos e leve para a sala de aula. Não se esqueça de 
higienizar os itens antes de apresentá-los aos estudantes! Apresente cada objeto 
explicando o que é e relacionando com a história. Deixe que os bebês manipulem os 
objetos e chame a atenção para as texturas durante a brincadeira. 
Incentive a curiosidade das crianças e explique cada um dos objetos enquanto 
os apresenta, faça comentários como: 

\begin{itemize}
\item Estão vendo essa folha? Ela veio de uma árvore, igual à da história!
\item A coruja e a águia são pássaros. Vocês repararam nas penas? 
Aqui está uma\ldots{} vejam como é macia. Mexam com cuidado, ela é bem delicada
\end{itemize}

%950 caracteres
\item \textbf{A atividade}\quad “A águia e a coruja” é uma narrativa 
construída a partir de pinturas e pode permitir uma ponte interessante com as 
artes plásticas. Explique aos estudantes que farão uma pintura inspirada na história 
que contaram juntos. Nas Sugestões de referências complementares você encontrará 
a indicação de um site com receitas de tintas comestíveis. Trabalhar com essas 
tintas pode ser muito produtivo pois, além de afinar o olhar artístico das crianças e 
permitir experimentações artísticas, essas tintas também possibilitam que o 
bebê experimente novas texturas e sabores. Distribua folhas de papel para toda 
a turma e acompanhe o trabalho de cada estudante de perto. Faça elogios e chame 
a atenção para detalhes do desenho, fazendo comentários que valorizem o 
trabalho das crianças e as incentivem a explicarem 
o próprio desenho: 

\begin{itemize}
\item Nossa, que bonito este azul que você usou!
\item O que você desenhou aqui? Esse amarelo ficou ótimo!
\end{itemize}

%550 caracteres
\item \textbf{Interação}\quad O livro pode e deve ser 
manipulado pelos estudantes. Incentive que eles contem a história para 
você, faça perguntas e proponha que imaginem juntos como é o som 
de cada animal. Quando as crianças propuserem um som, imite o barulho que 
fizeram e interpretem a conversa entre a coruja e a águia fazendo apenas 
sons. Se os bebês ainda não conseguirem inventar sons para os animais, faça 
o som primeiro e peça que imitem, valorizando as tentativas. Se achar 
conveniente, busque na internet sons de coruja e de águia para 
compartilhar com as crianças depois da atividade. 
\end{enumerate}


\section{Literacia familiar}
O \textsc{pna} dá destaque especial para a importância do envolvimento da família 
no processo pedagógico nesta faixa etária e denomina Literacia Familiar o conjunto 
de experiências e práticas relacionadas à linguagem (oral, escrita ou lida) vivenciadas 
com os cuidadores. 

Essas estratégias podem começar a ser colocadas em prática desde a 
gestação e continuar até o final da adolescência. São práticas simples e divertidas 
que estimulam o desenvolvimento de quatro atividades fundamentais: ouvir, falar, 
ler e escrever que criam momentos de afeto e interação para a família. 

Para que esse trabalho conjunto entre escola e família funcione, é 
fundamental que a escola esteja em constante diálogo com os responsáveis e 
você consiga orientá-los. Um grupo em aplicativos de mensagens instantâneas ou um 
grupo de e-mails são saídas viáveis para que a comunicação se estabeleça e pode ser 
uma forma útil das famílias compartilharem suas vivências e trocarem sugestões 
de abordagens, sempre contando com a sua mediação. 

Com o objetivo de incentivar 
a prática da \textit{literacia familiar}, se possível, organize um rodízio entre os familiares 
das crianças para emprestar o livro da biblioteca da turma. Neste caso, crie um caderno 
de registro e estabeleça períodos para cada família ficar com o livro. É importante 
que os familiares compreendam a seriedade deste compromisso, pois o livro pertence 
ao acervo da sala e, portanto, deve ser bem cuidado e devolvido na data acordada. 

Se não for possível garantir o acesso direto dos cuidadores da criança ao livro, 
grave um vídeo direcionado a eles, contando a história e apresentando algumas 
das ilustrações. O importante é que os familiares saibam com clareza qual livro 
está sendo trabalhado, a história contada e se sinta seguro para explorar as temáticas 
do livro com a criança. Orientações claras e a manutenção do canal de comunicação com 
os responsáveis é essencial para que eles se sintam seguros e à vontade para fazer perguntas 
se tiverem dúvidas. 

Neste manual, você encontrará algumas práticas que podem ser 
recomendadas aos familiares para ajudá-los a expandir e aprofundar o trabalho 
que você iniciou em sala de aula.


\subsection{Importância da leitura}
Na escola, aprendemos a ler letras, mas é importante ter em mente que nós 
lemos o mundo desde muito pequenos: “lemos” os animais que passam pelos nossos 
quintais, a expressão no rosto dos nossos familiares, as cores que pintam o céu 
em um fim de tarde. 

Vamos aprendendo, ao longo da vida, a interpretar acontecimentos 
e sons que escutamos e a utilizá-los para nossa comunicação. Aprender a ler textos e 
escrevê-los expande a nossa leitura do mundo, pois permite que sejamos capazes de 
interpretar um código e experimentar, a partir dele, novas experiências e conhecimentos. 

O simples contato com os livros já permite um leque grande de sensações: 
sentimos as texturas, as formas, vemos as cores do livro, escutamos o som da página 
virando e o som da voz do narrador, se a história estiver sendo lida em voz alta. Para um 
bebê, são experiências que podem contribuir diretamente com o desenvolvimento psicomotor 
e cognitivo. 

Nosso papel, enquanto mediadores de leitura, é contribuir para que essas 
sensações sejam associadas a momentos positivos, de construção de 
conhecimento e exercício de imaginação. 

Com os livros, podemos conhecer mais da história humana, descobrir informações 
novas sobre sociedades diferentes da nossa, imaginar situações e contextos inéditos 
para nós e aumentar o nosso repertório. São por meio deles que melhoramos nossa 
capacidade de interpretação, de expressão, de análise e senso crítico. Boas habilidades 
leitoras podem contribuir para o desenvolvimento de um estudante em todas as outras 
disciplinas, pois exercem influência direta na forma como absorvemos e 
construímos conhecimento.


\subsection{O papel da família na formação do leitor}
A família é peça fundamental na formação do leitor, pois é ela quem primeiro 
ensina a criança a ler. Não apenas os textos escritos, mas a ler o mundo, a 
interpretar os estímulos que a cercam, a construir seu próprio vocabulário e a 
comunicar seus pensamentos e necessidades. Na fase em que estão, os bebês 
absorvem o conhecimento com voracidade e tentam aprender a se comunicar. 

O universo das letras é muito presente na vida das crianças antes mesmo de sua 
entrada na escola. Aparece nas histórias e ilustrações do livro que o cuidador 
lê ao colocá-la para dormir, nas situações em que vê os responsáveis se comunicarem 
pela escrita ou nos textos que podem permear seu cotidiano (nos outdoors, na 
televisão, no celular, manuais de instrução entre outros). 

Os familiares têm, 
portanto, uma ótima oportunidade de apresentar a leitura com leveza, de forma 
prazerosa, associado ao contexto em que a criança vive e à momentos de diversão. 
Você poderá orientar os pais nesta tarefa, ensinando-os com este guia a aproveitar 
as oportunidades para trabalhar a Literacia com a criança.


\subsubsection{Práticas de literacia familiar} 

São muitas as experiências que a prática da \textit{literacia familiar} 
pode oferecer às crianças. A seguir, explicamos cada uma delas para que você possa, 
se achar necessário, compartilhar com os responsáveis enquanto estiver orientando-os: 

\paragraph{Interação verbal} Aumentar a quantidade de conversas com as 
crianças, fazendo perguntas para incentivar o diálogo.

\paragraph{Leitura dialogada} Interagir com a criança durante a leitura 
em voz alta, criar expectativa sobre o livro, chamar a atenção para detalhes 
das ilustrações e comentar o enredo.

\paragraph{Narração de histórias} Interagir com a criança enquanto 
estiver narrando uma história, por exemplo, incluindo-a na ação, utilizando 
marionetes ou permitindo que ela complete a narrativa.

\paragraph{Contatos com a escrita} Apresentar as letras para as 
crianças, incentivar que tentem escrever ou ler, ajudá-los a desenhar letras, 
entre outras formas de incentivar o contato com as palavras.

\paragraph{Atividades diversas} Qualquer atividade com a criança 
pode ser utilizada para contribuir para a alfabetização. Jogos, brincadeiras, 
instrumentos musicais, canto, dança, passeios e viagens oferecem boas 
oportunidades de aprendizado.

\paragraph{Motivação} Atitudes que motivem as crianças à envolver-se com 
o mundo da leitura e da escrita.

\subsection{Exercitando a literacia familiar}

\BNCC{EI01ET03} 
\BNCC{EI01EF07} 
\BNCC{EI01EF08} 
\BNCC{EI01EF03} 
\BNCC{EI01EF05} 

\begin{enumerate}
%700 caracteres
\item \textbf{Como começar}\quad Como o livro não apresenta 
texto verbal, apenas visual, é possível que os familiares se sintam 
perdidos sobre como explorá-lo com o bebê. Esclareça que a narrativa 
em imagens tem muitas potencialidades e permitirá o exercício da imaginação 
de forma muito ampla ao longo da leitura com o bebê pois as ilustrações são 
abertas à interpretação. Esse fato garantirá muito mais autonomia e 
envolvimento da criança na narrativa, pois ela poderá ter papel ativo na 
história que construirão juntos. Se achar conveniente, compartilhe com 
os familiares algumas dicas das seções Interação verbal 
e Leitura dialogada e as indicações nas Referências Complementares 
para ajudá-los a explorar as possibilidades oferecidas pelo livro. 

%650 caracteres
\item \textbf{Leitura}\quad A família pode continuar 
explorando os temas apresentados pelo livro. Os familiares podem explorar 
elementos do cotidiano que se relacionam à história e indicar a conexão 
entre o que viram na ilustração e a realidade. A história de “A águia e a 
coruja” se passa ao ar livre e os familiares podem aproveitar este fato 
para explorar elementos da natureza com a criança. Oriente-os a mostrar as 
árvores, pássaros e ninhos para os bebês, e utilizar estes elementos para 
relembrar a história do livro. Se houver possibilidade, eles podem pesquisar 
imagens de corujas e águias e apresentá-las à criança para que vejam o animal 
real e o relacionem a pintura da autora. 

%1073 caracteres
\item \textbf{Instrução}\quad Informe aos pais que a 
história do livro de Taisa Borges é inspirada pela fábula “A águia e a coruja” 
de Leonardo da Vinci e oriente-os a ler esta fábula em voz alta para os 
bebês. Ela pode ser encontrada facilmente na internet. Desta forma as 
crianças terão contato com a mesma história em dois suportes narrativos 
diferentes. Mesmo pequenas, as crianças conseguem perceber a diferença entre 
as formas de contar, e elementos de uma linguagem podem ajudá-la a compreender 
sentidos e perceber detalhes de outra. Se possível, depois da leitura, oriente 
que voltem às imagens e recontem a história com o apoio das 
ilustrações. 

Outra opção é entregar o livro para a criança e pedir que ela conte 
a história para que o familiar ouça. Mesmo que a narrativa não pareça 
completa para o adulto, é importante que ele ouça com atenção e 
valorize todas as tentativas da criança. Afinal, ao tentar recontar, 
ela manipulará o livro, treinará a coordenação motora, conhecerá as texturas 
do objeto e poderá imitar a forma como o adulto 
conta a história, treinando a fala. 
\end{enumerate}

 
\section{Sugestões de referências complementares}

\subsection{Livros} 

\begin{itemize}
\item LINS, Guto. Livro infantil? projeto gráfico, metodologia, subjetividade. São Paulo: Rosari, 2002.
Livro que aborda a importância das escolhas visuais (ilustração, projeto gráfico, lettering) na literatura infantil.  

\item HUNT, Peter. Crítica, teoria e literatura infantil. São Paulo: Cosac Naify, 2010.
Livro sobre crítica de literatura infantil que contêm definições de livro ilustrado e livro imagem. 
\end{itemize}

\subsection{Artigos}

\begin{itemize}
\item SARDELICH, Maria Emilia. Leitura de Imagens, Cultura Visual e Prática Educativa. 
In: Cadernos de Pesquisa. V.36, n.128, p.451-472, mai/ago.2006. Disponível em: \url{https://www.scielo.br/pdf/cp/v36n128/v36n128a09}. 
Acesso em 29 abr 2021. 
Artigo acadêmico que discorre sobre a importância de trabalhar cultura 
visual na educação na sociedade contemporânea. 

\item PRANKE, Marha Elfrida. Organização dos espaços da sala de aula na Educação Infantil. Disponível em: \url{http://centraldeinteligenciaacademica.blogspot.com/2016/04/organizacao-dos-espacos-da-sala-de-aula.html}. Acesso em 04 mai 2021. 
Artigo acadêmico que discorre sobre a importância da rotina e de criar ambientes dentro da sala de aula na Educação Infantil.  
\end{itemize}

\subsection{\textit{Sites}}

\begin{itemize}
\item Vídeos “Conta pra mim” no site do PNA. Disponível em: \url{http://alfabetizacao.mec.gov.br/contapramim}. 
Acesso em 13 abr. de 2021.
Página do MEC com vídeos sobre leitura dialogada que visam incentivar a Literacia Familiar. Muitas das 
técnicas, explicações e materiais disponíveis nessa página podem ser utilizados em aula, mas o site também 
pode ser uma ótima indicação para ajudar a direcionar os cuidadores dos estudantes a praticar 
a literacia familiar e leitura dialogada.

\item Vídeo “Livros de imagem: como utilizar com as crianças?” do canal Conta Outra. Disponível em Youtube. 
Acesso em 14 abr. 2021. 
Neste vídeo, a pedagoga Bel explica o que são livros de imagem e faz sugestões para mediar a leitura com 
crianças. Se você achar conveniente, esse vídeo pode ser recomendado aos familiares da criança 
para inspirá-los na leitura dialogada. 

\item Site da ilustradora Taisa Borges. Disponível em https://taisaborges.com/. Acesso em 13 abr. 2021. 
Site da autora do livro que contém algumas informações sobre ela e amostras de todos os livros que ela publicou. 
Você pode selecionar algumas ilustrações no site para explorar com seus estudantes em sala de aula. 

\item 7 receitas de tinta comestível para bebês. 
Disponível em \url{https://www.tempojunto.com/2015/09/26/7-receitas-de-tinta-comestivel-para-bebes/}. 
Acesso em 29 abr. 2021. 
Neste site você encontrará diversas receitas de tintas comestível que você pode produzir 
para utilizar com os estudantes em atividades na sala de aula. 
\end{itemize}

\subsection{Para os estudantes}
\begin{itemize}
\item Música “A coruja” do canal Heróis do coração. Disponível em Youtube. Acesso em 28 abr. 2021. 
Canção de ninar sobre uma coruja que pode ser trabalhada tanto em sala de aula quanto pelos familiares em casa. 
A melodia familiar e a letra simples permitem a exploração de sons e ritmos pelos bebês. 

\item Música “A Corujinha” de Elis Regina. Disponível em Youtube. Acesso em 28 abr. 2021. 
A letra desta canção se aproxima bastante da história da fábula que inspirou o livro de Taisa Borges, 
pois fala sobre uma corujinha feia. No link há uma animação que pode ser explorada junto com as crianças. 

\item Livro de imagens Telefone sem fio, de Ilan Brenman e Renato Moriconi. Companhia das Letrinhas, 2010. 
Se houver interesse em trabalhar mais uma narrativa visual com as crianças, este livro pode ser uma boa opção. 
As ilustrações grandes e ricas em detalhes atrairão a atenção dos bebês e incentivarão que brinquem entre si. 
\end{itemize}


\section{Bibliografia comentada}

\subsection{Livros}

\begin{itemize}
\item BRASIL. Ministério da Educação. Base Nacional Comum Curricular. Brasília, 2018.
Consultar a BNCC é essencial para criar atividades para a turma. Além de especificar 
quais habilidades precisam ser desenvolvidas em cada ano, é fonte de informações sobre 
o processo de aprendizagem infantil. 

\item BRASIL. Ministério da Educação. Secretaria de Alfabetização. Conta pra mim: Guia de Literacia Familiar. 
Brasília: MEC, SEALF, 2019. Disponível em: \url{http://alfabetizacao.mec.gov.br/images/conta-pra-mim/conta-pra-mim-literacia.pdf}
Este guia é voltado aos pais e oferece explicações em uma linguagem bastante acessível e detalhada as práticas de Literacia Familiar, 
como praticar leitura dialogada, como narrar histórias, como exercitar interação oral, formas de proporcionar contatos com a escrita à criança etc. 
 
\item BRASIL. Ministério da Educação. Secretaria de Alfabetização. PNA Política Nacional de Alfabetização/Secretaria 
de Alfabetização. Brasília: MEC, SEALF, 2019.
Um guia fundamental para trabalhar pré-alfabetização e alfabetização de estudantes, que ressalta a importância da Literacia e da Numeracia. 

\item VAN DER LINDEN, Sophie. Para ler o livro ilustrado. São Paulo: Cosac Naify, 2011.
Livro sobre as particularidades do livro ilustrado, que apresenta as diferenças entre o livro ilustrado e o livro com ilustração. 
\end{itemize}

\subsection{Artigos}

\begin{itemize}
\item COSTA, A. C. C.; SANTOS NETO, J. A.; BORTOLIN, S; PEREIRA, Ana Paula. O livro de imagem e a mediação na escola. 
In VII SECIN, Universidade de Londrina. Disponível em \url{http://www.uel.br/eventos/cinf/index.php/secin2017/secin2107/paper/viewFile/445/296}. 
Acesso em 29 abr 2021. 
Esse artigo reflete sobre a importância de se apresentar livros de imagem para os estudantes na escola para que as crianças aprendam a ler imagens. 

\item NANNINI, P. B. R.; MEDEIROS, J. P. S.; RIBEIRO, J. M. Leitura em cena: Vivências em sala de aula com livro de imagens. 
Literartes, n. 3, p. 82-101, 2014. DOI: 10.11606/issn.2316-9826.literartes.2014.89204. 
Disponível em \url{https://www.revistas.usp.br/literartes/article/view/89204/92115}. Acesso em 29 abr. 2021. 
Artigo acadêmico sobre um trabalho utilizando o mesmo livro de imagem com crianças da educação infantil e ensino médio. 
É uma forma interessante de perceber que a leitura de imagens pode ser explorada com qualquer faixa etária. 
\end{itemize}

\end{document}
